獄中書簡：由鬍鬚曾來破局？ - 戴耀廷

獄中書簡：由鬍鬚曾來破局？ - 戴耀廷

剛愎自用的林鄭月娥終自食其果，在《逃犯條例》一役中把40年公務積累起的公信力一鋪清袋。2003年7.1超過50萬人的遊行已足令董建華「腳痛」下台，林鄭能有過百萬人不斷上街抗議，她的「成就」已超越董建華。中共現在要考慮的可能只是由誰來替代林鄭。當年有民望高的時任政務司司長曾蔭權去替上，現在特區班子內根本沒有一人有能力及聲望可接任。建制派內也找不到人可擔此重任，更何況由林鄭一手造成的爛攤子，功利務實的建制派中人也不會有人願意攬上身。

因此，中共是找不到一個它能操控得了的人去接替林鄭的。但若由林鄭繼續做下去，社會撕裂已造成，林鄭無論做甚麼也很難重得大部份港人的信任。可以想像，未來三年，特區政府將一事無成，整個香港亦會空轉下去，這未必是中共想見到的。

與各方關係良好助重建信任

若真要找一名接任的人，最重要是他能得到大部份港人信任，並有能力帶領特區政府走出低谷，重建市民與政府之間的信任。此時此刻，我能想到的人就只有前財政司司長曾俊華。

曾俊華也是建制中人，但已退出政府，得以避過此劫。他在政府出任高職多年，能力不用置疑。2017年特首選舉時，他的民望遠超林鄭，而林鄭只是因中央力撐才能勝出。亦因曾俊華得過泛民支持，他較大機會能與各方維持良好的工作關係。因此，曾俊華來做特首餘下的三年任期，實是自然不過，但阻力當然是中共是否信任他。

到了這階段，中共應已看到香港社會轉變了，若用過去幾年的那一套來統治香港，只會是惡性循環。即使中共能找到一個比林鄭圓滑、但完全由它所掌控的人來當特首，一旦要他執行中共的命令，去收緊香港的控制，已醒覺的港人必會起來反抗，且反抗力度會一波比一波更激烈。就算這人不再搞甚麼政治工作，只專注於民生，問題仍然存在。

香港的深層次矛盾就是在於經濟資源分配不公，而這經濟層面的不公就源於政治體制的不公，故港人才要求真普選。但一旦有普選，中共就難以百分百操控特首。要跳出這困局，中共必須改變對港政策，明白再不能以強權去操控香港社會，惟有信任港人，由他們自主地選出管治香港的政治領袖，才有望突破當前的政治困局。

在這過渡時期，中共需要的，不是一名它能完全操控的人，而是一名具公信力、為各方接受，但立場上與中共較接近的人。在當前的香港，這個人就只能是曾俊華了。曾俊華在這時候擔起這艱難的工作，最重要的就是重建社會對特區政府有起碼程度的信任。他如果成為特首，必須做以下工作：一、宣佈特赦所有由6月9日至他上任前因反政府行動而有可能觸犯法律的人（包括警察及示威者）；二、成立由資深司法人員主持的獨立真相委員會，調查導致今年出現那麼嚴重社會矛盾的根本原因；三、在8.31框架以外重啟政改。

當然，即使中共能接受曾俊華去當引入普選前的過渡特首，那也要曾俊華個人願意臨危受命。我相信，他在2017年願意參選特首，正是希望在香港需要他的時候，勇敢地背起為香港尋出路的使命。若那時他有這樣的心志，在看到香港現在所處的困局，較之2017年之時更困迫，我希望曾俊華能當仁不讓，也相信只要他能毋忘初心，大部份港人仍會支持他！

若時機真的來臨，我懇請曾俊華先生，您能慎重考慮，擔起這時代揀選了您去扮演的角色，就是把香港由威權過渡至民主。

2019年7月10日
戴耀廷

上一則
上一則
獄中書簡：萬山不許一溪奔 (陳健民)

下一則
下一則
林鄭包庇暴警出賣法治 (林海)

香港人唔好再中懷柔政策、溫水煮蛙嘅陷阱

自2003年起，就《基本法》二十三條立法乃香港的政治禁忌。建制派均不敢熱心支持，最多只會說甚麼「這是香港的憲制責任」這種交功課式言論。近一、兩年，個別人士藉打擊本土派（以至港獨）為名，開始較明目張膽提出要盡快立法。例如梁振英說立法有「現實意義」，梁愛詩又說可以「斬件式」立法，但總會被輿論斥責。十四年來，「反對二十三條立法」是民主派陣營及其支持者的某種共同陣線（起碼在有雙普選前反對）。但這條陣線，被曾俊華以懷柔公關徹底衝破了。

曾俊華公佈政綱，大篇幅表明會「盡力推行」立法。上一屆「小圈子選舉」時，唐英年只是重彈「憲制責任」這老調，說未急需立法。當時連梁振英也模棱兩可，說不需要談論是否會在任內立法。因此，在是否推行而言，曾絕對超越前人。

鬍鬚曾 講左唔做啦

應該得葉劉肯做

真係只可以屌一聲.. 或者屌多幾聲..

你條契弟入左刷就咪多嗲啦...
鬍鬚曾?? 大佬... 建制黎架!! 你唔係以為靠佢頂得住西環呀嘛... 西環而家控制晒大部份官員... 控制晒 D 議員... 控制晒 D 警犬呀... 仲以為求其搵條木契去搞... 你想香港又谷撚多五年呀... 屌屌屌屌屌..

真雙普選呀!!! 明唔閪明呀.. 學者!!!

戴妖都係乖乖地坐埋個監先再講啦